[
  {
    "id": 1,
    "question": "Позначте дату появи на території сучасної україни перших людей",
    "possibleAnswers": [
      "близько 2млн років тому",
      "близько 1 млн років тому",
      "близько 150тис. років тому",
      "близько 40 тис. років тому"
    ],
    "correctAnswer": "близько 1 млн років тому"
  },
  {
    "question": "У який період розвитку первісного суспільства на українських землях з'являються наскальні малюнки, різблені орнаменти на виробах, прикраси",
    "id": 2,
    "possibleAnswers": [
      "палеоліт",
      "мезоліт",
      "неоліт",
      "бронзовий вік"
    ],
    "correctAnswer": "Палеоліт"
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "Позначте назву доби, коли люди винайшли лук зі стрілами?",
    "possibleAnswers": [
      "палеоліт",
      "мезоліт",
      "неоліт",
      "бронзовий вік"
    ],
    "correctAnswer": "мезоліт"
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "У який період люди почали виготовляти керамічний посуд",
    "possibleAnswers": [
     "палеоліт",
      "мезоліт",
      "неоліт",
      "бронзовий вік"
    ],
    "correctAnswer": "неоліт"
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "Позначте назву археологічної культури хліборобів доби енеоліту на території сучасної України",
    "possibleAnswers": [
      "Буго-Дністровська",
      "Дніпро-Донецька",
      "Трипільська",
      "Середньостогівська"
      
    ],
    "correctAnswer": "Трипільська"
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "Позначте назву племен, з появою яких на півдні України збігається початок раннього залізного віку",
    "possibleAnswers": [
      "кіммерійці",
      "скіфи",
      "сармати",
      "готи"
      
    ],
    "correctAnswer": "кіммерійці"
  },
  {
    "question": "Велика Скіфія включала в себе",
    "possibleAnswers": [
      "територію степової частини України",
      "територію степової і лісостепової частини України, а також грецьких міст-держав Північного Причорноморя та Криму",
      "територію степової і лісостепової частини України",
      "територію лісостепової частини України"
    ],
    "correctAnswer": "територію степової і лісостепової частини України"
    "id": 7
  },
  {
    "question": " Перехід  людини  від  привласнюючого  господарства (збиральництва й мисливства)  до  відтворюючого  (землеробства та скотарства)  вважають однією з головних ознак:",
    "possibleAnswers": [
      "ускладненого збиральництва",
      "осілого способу життя",
      "неолітичної революці",
      "скотарства"
    ],
    "correctAnswer": "неолітичної революції",
    "id": 8
  },
  {
    "question": "Форма господарства й побуту, заснована на скотарстві із сезонним переміщенням стад і населення — це:",
    "possibleAnswers": [
      "козівництво",
      "колонізація",
      "протомісто",
      "скотарство"
    ],
    "correctAnswer": "козівництво",
    "id": 9
  },
  {
    "question": "Родова організація  суспільства,  в  якій  провідну  роль  відігравав  чоловік, — це:",
    "possibleAnswers": [
      "скотарство",
      "патріархат",
      "матріархат",
      "полювання"
    ],
    "correctAnswer": "патріархатy",
    "id": 10
  },
  {
    "question": "Заселення вільної території прибульцями з інших країн — це:",
    "possibleAnswers": [
      "осілий спосіб життя",
      " колонізація",
      "переселення",
      "скотарство"
    ],
    "correctAnswer": "колонізація",
    "id": 11
  },
  {
    "question": "Грецькі колонії почали виникати на узбережжі Чорного та Азовського морів у:",
    "possibleAnswers": [
      "I ст. до н. е.",
      "III ст. до н. е.",
      "V ст. до н. е.",
      " VII ст. до н. е.",
     
      
    ],
    "correctAnswer":  "VII ст. до н. е.",
    "id": 12
  },
  {
    "question": "Початок залізної доби припадає на:",
    "possibleAnswers": [
      "I тис. до н. е.",
      " I тис. н. е",
      "II тис. н. е.",
      "II тис. до н. е."
    ],
    "correctAnswer": "I тис. до н. е.",
    "id": 13
  },
  {
    "question": "Антський племінний союз розпався в:",
    "possibleAnswers": [
      "А V ст.",
      "VI ст.",
      "VII ст.",
      "VIII ст"
      
    ],
    "correctAnswer": "VII ст.",
    "id": 14
  },
  {
    "question": "Позначте західних сусідів східнослов’янських племен:",
    "possibleAnswers": [
      "булгари",
      "хозари",
      "печеніги",
      "валахи"
    ],
    "correctAnswer": "валахи",
    "id": 15
  },
  {
    "question": "Яку територію опанували анти?",
    "possibleAnswers": [
      "Між Дунаєм і Доном",
      "між Дунаєм і Дніпром",
      "між Сіверським Дінцем і Доном",
      "між Дунаєм і Сіверським Дінцем"
    ],
    "correctAnswer": "між Дунаєм і Сіверським Дінцем",
    "id": 16
  },
  {
    "question": "Який тип людини вважають людиною розумною?",
    "possibleAnswers": [
      "архантропа",
      "пітекантропа",
      "кроманьйонця",
      "неандертальця"
    ],
    "correctAnswer": "кроманьйонця",
    "id": 17
  },
  {
    "question": "Які племена очолював Аттіла?",
    "possibleAnswers": [
      "fварів",
      "антів",
      "склавінів",
      "гунів"
    ],
    "correctAnswer": "гунів",
    "id": 18
  },
  {
    "question": "Перші писемні згадки про слов’ян містяться у творах",
    "possibleAnswers": [
      "Геродота",
      "Корнелія Таціта",
      "Арістотеля",
      "Сократа"
    ],
    "correctAnswer": "Корнелія Таціта",
    "id": 19
  },
  {
    "question": "Позначте факт, який стосується трипільської культури:",
    "possibleAnswers": [
      "бальзамування померлих",
      "виготовлення глиняного посуду",
      "основу господарства складало скотарство",
      "войовничі племена"
      
    ],
    "correctAnswer": "виготовлення глиняного посуду",
    "id": 20
  },
  {
    "question": "Позначте факт, який стосується перебування скіфів на території України:",
    "possibleAnswers": [
      "панування скіфів тривало понад тисячу років",
      "їх підкорили племена кіммерійців",
      "панування в культурі «звіриного стилю»",
      "вірили в існування єдиного бога"
    
    ],
    "correctAnswer": "панування в культурі «звіриного стилю»",
    "id": 21
  },
  {
    "question": "Позначте назву племен,вторгнення яких до Східньої Європи започаткувало Велике переселення народів",
    "possibleAnswers": [
      "готи",
      "гуни",
      "авари",
      "словяни"
      
    ],
    "correctAnswer": "гуни",
    "id": 22
  },
  {
    "question": "Язичницька релігія у словян передбачала...",
    "possibleAnswers": [
      "віру в єдиного бога Перуна",
      "віру у багатьох богів, які уособлювали природні сили",
      "віра у духів предків, що воскресають",
      "віра у надприродні сили людини"
      
    ],
    "correctAnswer": "віру у багатьох богів, які уособлювали природні сили",
    "id": 23
  },
  {
    "question": "Волхвами словяни називали",
    "possibleAnswers": [
      "родових старійшин",
      "виборних воєнних вождів",
      "жерців язичницьких культів",
      "жертвоприношення богам"
      
    ],
    "correctAnswer": "жерців язичницьких культів",
    "id": 24
  },
  {
    "question": "На думку більшості вчених давні словяни були...
    1)автохтонними землеробськими племенами 2)підкорені готами і певний час перебували під їхньою владною",
    "possibleAnswers": [
      "обидва варіанти правильні",
      "тільки 1 варіант",
      "тільки 2 варіант",
      "обидва неправильні"
      
    ],
    "correctAnswer": "обидва варіанти правильні",
    "id": 25
  },
  
]